\documentclass[12pt,russian]{beamer}
\usepackage{mypres}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\newcommand{\relint}{\mathbf{relint}}
\newcommand{\inter}{\mathbf{int}}

\expandafter\def\expandafter\insertshorttitle\expandafter{%
  \insertshorttitle\hfill%
  \insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber}
\title[Семинар 10]{Методы оптимизации. \\
 Семинар 10. Двойственность.}
\author{Александр Катруца}
\institute{Московский физико-технический институт,\\
Факультет Управления и Прикладной Математики} 
\date{14 октября 2016 г.}

\begin{document}
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Напоминание}
\begin{itemize}
\item Существование решения оптимизационной задачи 
\item Условия оптимальности для
\begin{itemize}
\item общей задачи оптимизации
\item задачи безусловной оптимизации
\item задачи оптимизации с ограничениями типа равенств
\item задачи оптимизации с ограничениями типа равенств и неравенств
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Обозначения}
\small
\begin{block}{Задача}
\vspace{-5mm}
\begin{equation*}
\begin{split}
& \min\limits_{x \in \mathcal{D}} f(x) = p^*\\
\text{s.t. } & g_i(x) = 0, \; i = 1,\ldots,m\\
& h_j(x) \leq 0, \; j = 1,\ldots, p
\end{split}
\end{equation*}
\end{block}

\begin{block}{Лагранжиан}
\vspace{-2mm}
\begin{equation*}
L(x, \blambda, \bmu) = f(x) + \sum\limits_{i=1}^m\lambda_i g_i(x) + \sum\limits_{j=1}^p \mu_j h_j(x)
\vspace{-2mm}
\end{equation*}
\end{block}

\begin{block}{Двойственные переменные}
Вектора $\bmu$ и $\blambda$ называются двойственными переменными.
\end{block}

\begin{block}{Двойственная функция}
Функция $g(\bmu, \blambda) = \inf\limits_{x\in \mathcal{D}} L(x, \blambda, \bmu)$ называется двойственной функцией Лагранжа.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Свойства двойственной функции}
\small
\begin{block}{Вогнутость}
Двойственная функция является {\color{red}{вогнутой}} как инфимум аффинных функций по $(\bmu, \blambda)$ в независимости от того, является ли исходная задача выпуклой.
\end{block}

\begin{block}{Нижняя граница}
Для любого $\blambda$ и для $\bmu \geq 0$ выполнено $g(\bmu, \blambda) \leq p^*$.
\end{block}

\begin{block}{Двойственная задача}
\vspace{-5mm}
\begin{equation*}
\begin{split}
& \max g(\bmu, \blambda) = d^*\\
\text{s.t. } & \bmu \geq 0
\end{split}
\end{equation*}
\end{block}

\begin{block}{Зачем?}
\begin{itemize}
\vspace{-2mm}
\item Двойственная задача выпукла независимо от того, выпукла ли прямая
\vspace{-3mm}
\item Нижняя оценка может достигаться
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Примеры}
Найти двойственную функцию:
\begin{itemize}
\item Решение СЛУ минимальной нормы 
\vspace{-3mm}
\begin{equation*}
\begin{split}
& \min \| \bx\|^2_2\\
\text{s.t. } & \bA\bx = \mathbf{b}
\end{split}
\end{equation*}
\item Линейное программирование
\vspace{-3mm}
\begin{equation*}
\begin{split}
& \min \bc^{\T}\bx\\
\text{s.t. } & \bA\bx = \mathbf{b}\\
& \bx \geq 0
\end{split}
\end{equation*}
\item Задача разбиения
\vspace{-3mm}
\begin{equation*}
\begin{split}
& \min \bx^{\T}\bW\bx\\
\text{s.t. } & x^2_i = 1, \; i = 1,\ldots,n
\end{split}
\end{equation*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Слабая и сильная двойственность}
\small
\begin{block}{Определение}
Оптимальные значения целевой функции в прямой и двойственной задаче связаны соотношением 
\vspace{-3mm}
\[
d^* \leq p^*.
\vspace{-4mm}
\]
Если $d^* < p^*$, то свойство называют слабой двойственностью.
Если $d^* = p^*$, то~--- сильной двойственностью.
\end{block}

\begin{block}{Замечание}
Слабая двойственность есть всегда по построению двойственной задачи.
\end{block}

\begin{block}{Вопросы}
\begin{itemize}
\item При каких условиях выполняется сильная двойственность?
\vspace{-7mm}
\item Как использовать двойственность для проверки оптимальности?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Условия Слейтера}
\begin{block}{Теорема}
Если задача выпуклая и существует $x$, лежащий внутри допустимой области, т.е. ограничения типа неравенств выполнены как строгие неравенства, то выполнено свойство сильной двойственности.
\end{block}

\begin{itemize}
\item Решение СЛАУ наименьшей нормы
\item Линейное программирование
\item Квадратичное программирование с квадратичными огранчиениями
\item Невыпуклая задача с сильной двойственностью
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Геометрическая интерпретация}
% Вставить графики и пояснения!
\end{frame}

\begin{frame}{Условия дополняющей нежёсткости}
Пусть $\bx^*$ и $(\bmu^*, \blambda^*)$ решения прямой и двойственной задачи. То есть
\begin{equation*}
\begin{split}
& f(\bx^*) = g(\bmu^*, \blambda^*) = \inf\limits_{\bx} L(\bx, \blambda, \bmu) \leq \\
& f(\bx^*) + \sum\limits_{i=1}^m\lambda^*_i g_i(\bx^*) + \sum\limits_{j=1}^p \mu^*_j h_j(\bx^*) \leq\\
& f(\bx^*), \qquad \bmu \geq 0 
\end{split}
\end{equation*}

\begin{block}{Условия дополняющей нежёсткости}
\[
\mu^*_j h_j(\bx^*) = 0, \qquad j = 1,\ldots, p 
\]
Для каждого неравенства либо множитель Лагранжа равен нулю, либо оно активно. 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Условия Каруша-Куна-Таккера}

\end{frame}

\begin{frame}{Механическая интерпретация}

\end{frame}

\begin{frame}{Примеры}
\begin{itemize}
\item
\vspace{-5mm}
\begin{equation*}
\begin{split}
& \min\limits_{\bx \in \bbR^n} \sum\limits_{i=1}^n x_i \log x_i\\
\text{s.t. } & \bA\bx \leq \mathbf{b}\\
& \mathbf{1}^{\T}\bx = 1
\end{split}
\end{equation*} 
\item
\item
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}